---
title : Systèmes d'exploitation
subtitle: Thème architectures matérielles et systèmes d'exploitation
author : Première NSI,  [Lycée du Parc](https://frederic-junier.org/)
numbersections: true
fontsize: 11pt
geometry:
- top=20mm
- left=20mm
- right=20mm
- heightrounded    
--- 
 
<!-- Définition des hyperliens  -->

[Python]: https://docs.python.org/3/tutorial/datastructures.html
[Python-tutor]: http://pythontutor.com/visualize.html#mode=edit
[Laurent Bloch]: https://laurentbloch.net/MySpip3/IMG/pdf/histsys-screen-20200727.pdf

# Crédits {-} 
 
_Ce cours est inspiré du chapitre 24 du manuel NSI de la collection Tortue chez Ellipse,  auteurs : Ballabonski, Conchon, Filliatre, N'Guyen. J'ai également consulté [le cours de Guillaume Connan](https://gitlab.com/lyceeND/1ere/-/blob/master/2019_20/2_Systeme_1/systeme19.md), le livre [Splendeurs et servitudes des Systèmes d’exploitation   Histoire, fonctionnement, enjeux](https://laurentbloch.net/MySpip3/IMG/pdf/histsys-screen-20200727.pdf) de Laurent Bloch, le livre [La ligne de commande par l'exemple](https://www.eyrolles.com/Informatique/Livre/la-ligne-de-commande-par-l-exemple-9782351410721/) de Vincent Fourmond et le livre [Parlez-vous Shell ?](https://www.eyrolles.com/Informatique/Livre/parlez-vous-shell--9782729877590/) de Thomas Hugel._

# Chronologie des systèmes d'exploitation

* 1950 premiers calculateurs (ENIAC, EDSAC) branchements manuels pas de système d'exploitation

* 1956 GM-NAA I/O premier système d'exploitation sur IBM 704

* 1967 MULTICS  développé aux Bell Labs premier système d'exploitation à temps partagé

* 1970 UNIX développé aux Bell Labs premier système d'exploitatio multitâches et multiutilisateurs, écrit en langage C 

* 1978 BSD variante d'UNIX dévéloppée à l'université de Berkeley, ancêtre de MacOS

* 1980 les ordinateurs personnels d'IBM utilisent le système d'exploitation MS-DOS de Microsoft

* 1990 Microsoft développé Windows un système d'exploitation avec interface graphique inspiré du système disponible sur les machines Apple

* 1991 système d'exploitation  libre Linux, noyau développé par Linus Torvalds, outils logiciels du projet GNU, distribué sous licence libre

* 2001 système d'exploitation MacOS sur les machines Apple, dérivé de BSD

2007 Apple développe un version de MacOS pour téléphones portables
2008 Google développe le système d'exploitation Android pour téléphones portables, basé sur le noyau libre Linux avec ajout de logiciels propriétaires


# Définition d'un système d'exploitation

Un *système d’exploitation* est un logiciel, ou ensemble de programmes, qui sert d'interface
entre les programmes exécuté par l'utilisateur et les ressources matérielles d'un
ordinateur.

![Illustration du rôle d'un système d'exploitation](https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/e/ed/Operating_system_placement-fr.svg/250px-Operating_system_placement-fr.svg.png)


Il est à la fois :

* une *machine virtuelle* qui présente une interface simplifiée d'accès aux ressources
(processeur, mémoire, périphériques d'entrée/sortie, réseau ...) pour les autres programmes 
et pour l'utilisateur

* un *chef d'orchestre* et un *administrateur* : 
  
  * c'est le premier programme exécuté au démarrage
de l'ordinateur
  *  il gère l'accès concurrent aux ressources par les différents 
programmes (ordonnancement de l'utilisation du processeur par les programmes
en cours d'exécution ou processus, sécurisation de la mémoire) 
ou utilisateurs (droits d'accès du système de fichiers)

* Sitographie : 

  * [Page Wikipedia](https://fr.wikipedia.org/wiki/Syst%C3%A8me_d%27exploitation)
  * [Présentation en video](https://www.lumni.fr/video/comprendre-ce-qu-est-un-systeme-d-exploitation)

# Interface utilisateur d'un système d'exploitation : le shell

Une interface entre l'utilisateur  et le système d'exploitation s'appelle un [shell](https://fr.wikipedia.org/wiki/Shell_Unix) ou *interpréteur de commandes.

Le rôle d'un *shell* est de prendre une entrée de l'utilisateur, de la traduire en instructions compréhensibles par le système d'exploitation et de renvoyer la réponse du système à l'utilisateur.



Il existe deux grandes catégories de *shell* :

* les *interfaces textuelles* comme [bash](https://fr.wikipedia.org/wiki/Bourne-Again_shell), le plus commun sur les systèmes de la famille [UNIX](https://fr.wikipedia.org/wiki/Bourne-Again_shell).
* les *interfaces graphiques* qu'on retrouve dans les systèmes d'exploitation grand public tels que [Windows](https://fr.wikipedia.org/wiki/Microsoft_Windows)

Nous utiliserons [bash](https://fr.wikipedia.org/wiki/Bourne-Again_shell) dans ce TP et le suivant. La syntaxe d'une commande [bash](https://fr.wikipedia.org/wiki/Bourne-Again_shell) est simple : le nom de la commande peut être suivi d'options facultatives introduites par un tiret et d'arguments :
 `nom_commande -option1 -option2 argument1 argument2`.

 Par exemple, la commande ci-dessous demande d'utiliser la commande `ls` pour afficher les informations détaillées (option `_l`) sur le fichier `exemple`:

    junier@fredportable:~/bac$ ls -l exemple
    -rw-rw-r-- 1 nobody mail 0 août  16 12:05 exemple

Chaque commande est un programme enregistré dans un fichier, par exemple `/usr/bin/ls` pour la commande `ls`:

    junier@fredportable:~/bac$ which ls
    /usr/bin/ls
    junier@fredportable:~/bac$ ls -l /usr/bin/ls
    -rwxr-xr-x 1 root root 142144 sept.  5  2019 /usr/bin/ls

Enfin chaque commande possède trois flux d'entrée / sortie :

* *l'entrée standard*  qui est par défaut le clavier (les options et arguments sont traités puis transmis par [bash](https://fr.wikipedia.org/wiki/Bourne-Again_shell) sur l'entrée standard de la commande)
*  *la sortie standard* qui est par défaut  l'écran 
*  *la sortie d'erreur* qui est  par défaut l'écran également

Il existe des opérateurs `>` et `<` pour rediriger les flux d'entrée / sortie.

Considérons un exemple . La commande `ls` sans argument affiche le contenu du répertoire courant sur la sortie standard et la  commande  `cat`  renvoie son entrée standard sur sa sortie standard : 

        junier@fredportable:~/bac$ ls 
        entree
        junier@fredportable:~/bac$ cat --help 
        utilisation : cat [OPTION] [FICHIER]...
        Concaténer les FICHIERs vers la sortie standard.
        ............
        junier@fredportable:~/bac$ cat entree
        contenu de entree
        junier@fredportable:~/bac$ cat entree > sortie
        junier@fredportable:~/bac$ ls
        entree  sortie
        junier@fredportable:~/bac$ cat sortie
        contenu de entree

Nous fournirons un memento des principales commandes de [bash](https://fr.wikipedia.org/wiki/Bourne-Again_shell) communes à tous la plupart des *shell* des systèmes de la famille UNIX](https://fr.wikipedia.org/wiki/Bourne-Again_shell).

Un memento en ligne :  <https://juliend.github.io/linux-cheatsheet/>

# Attributs du système d'exploitation : le mode noyau 


Les programmes ne peuvent pas accéder directement aux ressources matérielles
 (mémoire, processeur, périphériques d'entrée/sortie) sinon il y aurait des conflits : par exemple deux programmes pourraient écrire dans la même zone mémoire.


Le système d’exploitation possède un mode d'exécution privilégiée : le *mode noyau*, qui lui donne un accès unique et total aux ressources. Les autres programmes s'exécutent en *mode normal*. Pour accéder aux ressources, ils font appel au système d'exploitation à l'aide de primitives qu'on nomme *appels systèmes*. Pour les systèmes d'exploitation dérivés d'[UNIX](), ces appels systèmes sont normalisés par le standard [POSIX](https://fr.wikipedia.org/wiki/POSIX) pour Portable Operating System Interface.

Le __noyau__ désigne l'ensemble des programmes au coeur du système d'exploitation, qui s'exécutent en particulier au démarrage de l'ordinateur. Par exemple, le noyau du système d'exploitation libre Linux est téléchargeable sur [https://www.kernel.org/](https://www.kernel.org/).

# Attributs du système d'exploitation : le contrôle de l'activité des  programmes

Un programme ne peut être exécuté que si le système d'exploitation l'autorise.
L'exécution d'un programme peut être interrompue par le système d'exploitation,
pour libérer une ressource ou en cas d'erreur, on parle d'interruption système.

Un programme en cours d'exécution s'appelle un *processus* et le système d'exploitation arbitre le partage de temps de calcul du processeur par les processus concurrents. Il jour un rôle *d'ordonnanceur* pour éviter par exemple qu'un processus s'accapare le  processeur.  

Le système d'exploitation maintient une base de temps unique pour tous les
processus et fournit des services de gestion du temps : estampillage, chronologie, attente, réveil.

La commande de *shell*   `ps` permet d'afficher la liste des processus : l'option `U` permet de sélectionner l'utilisateur qui a lancé les processus. S'il s'agit d'un processus qu'on a lancé ou si on est superutilisateur,  peut alors "tuer" le processus avec la commande `kill` suivie du numéro du processus.

        junier@fredportable:~$ ps U
        PID TTY      STAT   TIME COMMAND
        13845 pts/5    S+     0:00 python3
        13900 pts/4    R+     0:00 ps U junier
        junier@fredportable:~$ kill 13845




# Attributs du système d'exploitation : le contrôle d'accès aux ressources

Le système d'exploitation est le seul à pouvoir contrôler l'accès aux ressources : processeur, mémoire, périphériques d'entrée/sortie.

La gestion et la sécurisation de la mémoire est une tâche importante, avec un système de *mémoire virtuelle* qui donne à chaque programme l'illusion d'accéder à toute la mémoire.

Des algorithmes permettent d'éviter  les situations d'[interblocage ou étreinte fatale](https://fr.wikipedia.org/wiki/Interblocage).

Un exemple concret d'interblocage peut se produire lorsque deux processus  essayent d'acquérir deux ressources dans un ordre différent. Par exemple avec deux ressources  (M1 et M2),  deux processus (P1 et P2) et la séquence d'opération suivante :

    P1 acquiert M1.
    P2 acquiert M2.
    P1 attend pour acquérir M2 (qui est détenu par P2).
    P2 attend pour acquérir M1 (qui est détenu par P1).

Dans cette situation, les deux processus légers sont définitivement bloqués. 

La commande *shell*   `free` permet d'afficher l'utilisation de la mémoire, l'option `-m` convertit les mesures en megaoctets (Mo).
Dans l'exemple ci-dessous, la mémoire vive disponible est de 3856 Mo,  618 Mo sont utilisés pour les buffers/cache et 254 sont libres soit un total de 3856 - 618 - 254 = 2983 Mo utilisés.  La seconde ligne concerne un espace du disque dur, nommé [swap](https://doc.ubuntu-fr.org/swap), utilisé par le système pour étendre la mémoire vive en mémoire virtuelle.

    junier@fredportable:~/bac$ free -m
                total       utilisé      libre     partagé tamp/cache   disponible
    Mem:           3856        2983         254         302         618         334
    Partition d'échange:        1303        1288          14


# Attributs du système d'exploitation : le contrôle du système de fichiers

## Système de fichiers

Sur les supports de mémoire persistants (disques durs, clefs USB...), les informations sont regroupées par le système d'exploitation  dans des *fichiers*
qui sont organisés à travers un [système de fichiers](https://fr.wikipedia.org/wiki/Syst%C3%A8me_de_fichiers).



Dans les systèmes d'exploitation qui  respectent le standard [POSIX](https://fr.wikipedia.org/wiki/POSIX), on distingue  plusieurs catégories de fichiers :

*  *fichiers réguliers* ou *fichiers textes* qui contiennent des suites de caractères et qui sont lisibles par des humains
*  *fichiers binaires* qui sont des suites d'octets non lisibles par des humains
*  *fichiers exécutables* qui sont des programmes, ils peuvent être des fichiers textes binaires.
*  *répertoires* qui sont des listes de fichiers : ils servent de conteneur à fichiers.

Les *répertoires* pouvant contenir d'autres fichiers, un système de fichiers  [POSIX](https://fr.wikipedia.org/wiki/POSIX) possède une structure hiérarchique  qui est une  *arborescence* avec  un *répertoire racine* symbolisé par un /.

![Un exemple d'arborescence](https://www.frederic-junier.org/ISN/Architecture-HTML-CSS-Internet-2019/pages/images/arborescence.png)


Les fichiers sont repérés par leur *chemin* :

* *chemin absolu* depuis la racine : par exemple si un fichier `exemple.txt` se trouve dans le répertoire `sandbox`, contenu dans le répertoire  `maurice`, lui-même contenu dans le répertoire `home`, lui-même dans le répertoire racine, son *chemin absolu* est   `/home/maurice/sandbox/exemple.txt`

* ou *chemin relatif*  qui est relatif au *répertoire courant* ou *répertoire de travail* où l'utilisateur se trouve. Par exemple, si le répertoire courant est `maurice`, le *chemin relatif* du fichier précédent est `sandbox/exemple.txt`.
  
## Gestion des droits et permissions

Le système d'exploitation gère les *droits et permissions* sur les fichiers (dont les répertoires) pour les différents *utilisateurs*.

###  Utilisateurs et permissions


Pour un fichier, on distingue :

* trois types d'utilisateurs  :

  * le *propriétaire* (ou *owner*) noté  `u`
  * le *groupe principal* (ou *group*) noté  `g`
  * un  *autre utilisateur* (ou *other*) noté  `o`

* trois types de permissions  :

    *  *lecture* (caractère *r* si attribué ou *-* sinon)
    *  *écriture* (caractère *w* si attribué  ou *-* sinon)
    *  *exécution* (caractère *x* si attribué  ou *-* sinon)
  
![droits unix](https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/0/0e/Unix-file-rights.png)

_Source : Wikimedia Commons, Jimbotyson / CC BY-SA (https://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0)_

Pour les répertoires, la signification des permissions est précisée dans ce tableau. Attention, si on a le droit d'écriture sur un répertoire on peut 
supprimer tous les fichiers qu'il contient même ceux dont on n'est pas propriétaire !


|   | Type de permission | pour un répertoire                        |
|---|--------------------|-------------------------------------------|
| r | lecture            | lister le contenu                         |
| w | écriture           | ajouter, supprimer, renommer des fichiers |
| x | exécution          | entrer dedans                             |

En général le nom d'utilisateur figure dans le prompt de l'interpréteur de commandes / shell, mais la commande `id` permet de l'afficher avec la liste des groupes auxquels on appartient :

    junier@fredportable:~$ id
    uid=1000(junier) gid=1000(junier) groupes=1000(junier),4(adm),8(mail),24(cdrom),27(sudo),30(dip),46(plugdev),120(lpadmin),131(lxd),132(sambashare)
    junier@fredportable:~$ sudo apt install pandoc
    [sudo] Mot de passe de junier :

Certaines commandes, comme l'installation de logiciels avec un gestionnaire de paquets comme `apt` ne sont exécutables qu'avec les droits du *superutilisateur* `root`.  Si on appartient au groupe `sudo` (groupe des administrateurs), on peut élever ses droits et agir comme `root`  en préfixant la commande de `sudo`. et en saisissant son mot de passe utilisateur. Certains systèmes permettent de devenir directement `root`  avec la commande `su` en saisissant le mot de passe de `root`.
*L'utilisateur `root` a tous les droits sur le système de fichiers.*


### Exemples de lectures de permissions

On peut afficher les droits d'un fichier avec la commande `ls -l`, en considérant les 10 premiers caractères :

* le premier précise le type de fichier : `d` pour un répertoire et tiret `-` pour un autre fichier
* les 9 caractères suivants dénotent les attributs pour les trois types de permission avec de gauche à droite  le *propriétaire*, le *groupe*, les *autres*. 


* Exemple 1 :
  
        junier@fredportable:~/sandbox$ ls -l histoire-systeme.txt         
        -rw-rw-r-- 1 junier junier 1136 août  15 13:56 histoire-systeme.txt

    Dans cet exemple le fichier  texte  `histoire-systeme.txt` a pour  propriétaire `junier`, pour groupe `junier` et pour droits :
    
|              | Lecture | Écriture | Exécution |
|--------------|---------|----------|-----------|
| Propriétaire | oui     | oui      | non       |
| Groupe       | oui     | oui      | non       | 
| Autres       | oui     | non      | non       | 


* Exemple 2 :

        junier@fredportable:~/sandbox$ ls -l /bin/python3.8
        -rwxr-xr-x 1 root root 5453504 juil. 16 16:00 /bin/python3.8

    Dans cet exemple le fichier  binaire  `/bin/python3.8` a pour propriétaire `root`, pour groupe `root` et pour droits :

|              | Lecture | Écriture | Exécution |
|--------------|---------|----------|-----------|
| Propriétaire | oui     | oui      | oui       | 
| Groupe       | oui     | non      | oui       |  
| Autres       | oui     | non      | oui       | 


* Exemple 3 : pour afficher les informations détaillées d'un répertoires il faut rajouter l'option `-d`  : 

        junier@fredportable:/var$ ls -l -d mail
        drwxrwsr-x 2 root mail 4096 avril 23 09:32 mail

Dans cet exemple le dossier  `/var/mail` a pour propriétaire `root`, pour groupe `mail` et pour droits :

|              | Lecture | Écriture | Exécution |
|--------------|---------|----------|-----------|
| Propriétaire | oui     | oui      | oui       | 
| Groupe       | oui     | oui      | oui       | 
| Autres       | oui     | non      | oui       |

On peut noter que pour le groupe, le droit d'exécution est positionné à `s`, qui correspond au [sgid](https://fr.wikipedia.org/wiki/Permissions_UNIX#Droit_SGID) : tout fichier créé appartient au groupe propriétaire du répertoire.

Attention, si tout membre du groupe `mail` peut écrire dans le répertoire `var`, il peut aussi supprimer un fichier créé par un autre utilisateur même s'il s'agit du superutilisateur `root` :


    junier@fredportable:/var/mail$ ls -l
    total 0
    -rw-r--r-- 1 root mail 0 août  16 10:27 mail_important
    junier@fredportable:/var/mail$ echo 'Bonjour' > mon_message
    junier@fredportable:/var/mail$ ls -l
    total 4
    -rw-r--r-- 1 root   mail 0 août  16 10:27 mail_important
    -rw-rw-r-- 1 junier mail 8 août  16 10:28 mon_message
    junier@fredportable:/var/mail$ rm mail_important
    rm : supprimer 'mail_important' qui est protégé en écriture et est du type « fichier vide » ? y
    junier@fredportable:/var/mail$ ls -l
    total 4
    -rw-rw-r-- 1 junier mail 8 août  16 10:28 mon_message


### Modification des droits / permissions

* Seul le propriétaire d'un fichier (ou répertoire) ou l'utilisateur `root`  peuvent modifier les permissions d'un fichier (ou répertoire) avec la commande `chmod`.
  
    La syntaxe est la suivante, on a noté entre crochets les options facultatives :


        chmod [ugo][+-=][rwx] fichier

    Voici un exemple commenté :

    * Lorsqu'on crée un fichier, par défaut il a les droits de lecture et d'écriture pour l'utilisateur et son groupe principal  et de lecture pour les autres. 


            junier@fredportable:~/bac$ touch fichier
            junier@fredportable:~/bac$ ls -l
            total 0
            -rw-rw-r-- 1 junier junier 0 août  16 11:05 fichier
            junier@fredportable:~/bac$ echo "echo exécution" > fichier
            junier@fredportable:~/bac$ cat fichier 
            echo exécution

    * On ajoute le droite d'exécution à  `fichier` pour son propriétaire et on vérifie que la commande qu'il contient est bien exécutée lorsqu'on écrit `.\fichier` :

            junier@fredportable:~/bac$ chmod u+x fichier
            junier@fredportable:~/bac$ ./fichier 
            exécution
            junier@fredportable:~/bac$ ls -l
            total 4
            -rwxrw-r-- 1 junier junier 16 août  16 11:06 fichier

    * On enlève le droit d'écriture au propriétaire et on vérifie qu'on ne peut plus écrire dans `fichier


            junier@fredportable:~/bac$ chmod u-w fichier 
            junier@fredportable:~/bac$ echo "echo ajout" > fichier
            bash: fichier: Permission non accordée
            junier@fredportable:~/bac$ ls -l
            total 4
            -r-xrw-r-- 1 junier junier 16 août  16 11:06 fichier


    * On ajoute le droit d'écriture au propriétaire et aux autres :


            junier@fredportable:~/bac$ chmod uo+w fichier
            junier@fredportable:~/bac$ ls -l
            total 4
            -rwxrw-rw- 1 junier junier 16 août  16 11:06 fichier

    * On enlève le droit de lecture au propriétaire, à son groupe et aux autres :
    
            junier@fredportable:~/bac$ chmod ugo-r fichier
            junier@fredportable:~/bac$ ls -l
            total 4
            --wx-w--w- 1 junier junier 16 août  16 11:06 fichier
    
    * Pour remettre ce droit de lecture à tous, on peut utiliser le raccourci `a` au lieu de `ugo`  :

            junier@fredportable:~/bac$ chmod a+r fichier 
            junier@fredportable:~/bac$ ls -l
            total 4
            -rwxrw-rw- 1 junier junier 16 août  16 11:06 fichier

    * On positionne tous les droits à `rwx` sur `fichier` pour tous les utilisateurs. On aurait pu écrire `chmod a=rwx fichier`.

            junier@fredportable:~/bac$ chmod ugo=rwx fichier 
            junier@fredportable:~/bac$ ls -l
            total 8
            -rwxrwxrwx 1 junier junier   16 août  16 11:06 fichier


    * On crée un répertoire nommé `repertoire`  avec  deux fichiers. On peut noter qu'un répertoire est toujours créé par défaut avec le droit d'exécution pour tous, car celui-ci permet (ou non) de traverser le répertoire.
  
            junier@fredportable:~/bac$ mkdir repertoire
            junier@fredportable:~/bac$ ls -l -d repertoire/
            drwxrwxr-x 2 junier junier 4096 août  16 11:10 repertoire/
            junier@fredportable:~/bac$ cd repertoire/
            junier@fredportable:~/bac/repertoire$ touch fichier2
            junier@fredportable:~/bac/repertoire$ touch fichier3
            junier@fredportable:~/bac/repertoire$ ls -l
            total 0
            -rw-rw-r-- 1 junier junier 0 août  16 11:10 fichier2
            -rw-rw-r-- 1 junier junier 0 août  16 11:12 fichier3

    * On modifie récursivement les droits sur le répertoire `repertoire` et tous ses fichiers avec  l'option `-R`  dans la commande  `chmod -R ugo=rx repertoire`. On peut vérifier qu'on ne peut plus supprimer les fichiers contenus dans `repertoire`.
  
            junier@fredportable:~/bac$ chmod -R ugo=rx repertoire
            junier@fredportable:~/bac$ ls -l repertoire
            total 0
            -r-xr-xr-x 1 junier junier 0 août  16 11:10 fichier2
            -r-xr-xr-x 1 junier junier 0 août  16 11:12 fichier3
            junier@fredportable:~/bac$ ls -l -d repertoire/
            dr-xr-xr-x 2 junier junier 4096 août  16 11:12 repertoire/
            junier@fredportable:~/bac$ cd repertoire/
            junier@fredportable:~/bac/repertoire$ rm fichier2
            rm : supprimer 'fichier2' qui est protégé en écriture et est du type « fichier vide » ? y 
            rm: impossible de supprimer 'fichier2': Permission non accordée

* Le superutilisateur `root` peut changer le propriétaire d'un fichier avec la commande `chown` ou son groupe principal avec la commande `chgrp` :

            junier@fredportable:~/bac$ ls -l fichier
            -rw-rw-r-- 1 nobody mail 0 août  16 12:05 fichier
            junier@fredportable:~/bac$ sudo chown nobody fichier
            junier@fredportable:~/bac$ ls -l
            -rw-rw-r-- 1 nobody junier    0 août  16 12:05 fichier
            junier@fredportable:~/bac$ sudo chgrp mail  fichier
            junier@fredportable:~/bac$ ls -l
            -rw-rw-r-- 1 nobody mail      0 août  16 12:05 fichier








# Licence logicielle et système d'exploitation


*Une licence de logiciel est un contrat qui octroie un droit d'usage non
exclusif* et par lequel le titulaire des droits d'auteur du logiciel
définit les conditions dans lesquelles ce programme peut être utilisé,
diffusé ou modifié par l'usager.

Contexte historique 
--------------------

De ses débuts jusqu'à l'aube des années 1980, le monde de
l'informatique fut dominé par fabricants de `hardware` tels que IBM.
Dans les années 50 et 60, les ordinateurs étaient de gros
calculateurs et l'informatique concernait principalement des
spécialistes (ingénieurs, chercheurs). Les logiciels ou `software`
existaient mais étaient indissociables de la machine sur laquelle ils
étaient installés par le fabricant. L'interopérabilité des programmes,
la normalisation des formats de données n'étaient pas dans l'air du
temps. D'ailleurs, le constructeur ne facturait pas le logiciel qu'il
livrait avec leur machine et fournissait les codes sources aux
utilisateurs afin qu'ils puissent adapter les ressources de l'ordinateur
à leur usage ou rectifier certains bugs.

Dans les années 70, des projets de développement logiciels
d'importance émergèrent comme le projet **UNIX** d'un système
d'exploitation multiutilisateurs (plusieurs comptes utilisateurs mais un
seul utilisateur à la fosi alors que le système MULTICS avait pour
ambition de supporter plusieurs utilisateurs simultanés). Il fut d'abord
développé par Ken Thompson et Denis Ritchie (créateur du lagage C) dans
les laboratoires Bell. Cette entreprise livra le code source à
l'université de Berkeley dont les étudiants améliorèrent le projet qui
fut distribué sous le nom de **Berkeley Software Distribution** (BSD).

A cette époque, les échanges de code sources entre développeurs étaient
naturels et ils furent accélérés par le déploiement du réseau Arpanet
d'interconnexion des universités et centres de recherche, ancêtre de
l'internet.

L'essor de la micro-informatique dans les années 80, le changement de
profil des usagers (plus forcément des techniciens), firent du logiciel
le facteur dominant du business informatique. Les sociétés d'édition de
logiciels comme Microsoft supplantèrent les fabricants de hardware comme
IBM. Mais la protection de leurs savoir-faire et de leur code ressource
devint un facteur essentiel de leur stratégie de développement. L'époque
des pionniers de l'informatique qui partageaient leurs codes sources et
leurs idées était révolue.

En 1984, **Richard Stallman** démissionnait du MIT, crée la **Free Software Foundation** (FSF) et lançait le projet **GNU** de
développement d'un système d'exploitation libre dont aucun élément ne
serait soumis à une **licence propriétaire** (la première distribution
Unix sans code propriétaire ne fut publiée qu'en 1989). Stallman créa la
première **licence logicielle libre** : la General Public License (GPL).
Le projet GNU aboutit en 1991 au système d'exploitation libre
**GNU/Linux** après incorporation du dernier élément manquant, le noyau
(ou kernel), apporté par Linus Torvalds.

Des références :

-   <http://www.gnu.org/gnu/gnu.html>

-   <http://fr.wikipedia.org/wiki/Unix>


![Carte du libre](https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/2/26/Carte_conceptuelle_du_logiciel_libre.svg/1024px-Carte_conceptuelle_du_logiciel_libre.svg.png)

_Source :  Wikimedia Commons, René Mérou et autres auteurs_

Les différents types de licences logicielles
--------------------------------------------

On distingue :

-   les **licences propriétaires** :\
    Un éditeur concède à titre non exclusif un droit d'usage sur un
    logiciel dont il conserve les droits de propriété intellectuelle. Un
    **CLUF** (Contrat Licence Utilisateur Final) délimite les conditions
    d'usage du logiciel : limitation du nombre de copies, de postes sur
    lequel le logiciel peut être installé, interdiction de modification
    et de redistribution . En général, le code source n'est pas
    accessible (on parle de logiciel fermé) ....

    


-   les **licences libres** ou **open-source** :\
    elles respectent les quatre libertés fondamentales du logiciel libre
    :

    1.  **liberté d'exécuter le programme, pour tous les usages.**

    2.  **liberté d'étudier le fonctionnement du programme, et de le
        modifier pour l'adapter à ses besoins**

    3.  **liberté de redistribuer des copies.**

    4.  **liberté de redistribuer aux autres des copies de versions
        modifiées**

    Les libertés 2 et 3 nécessitent l'accès au code source.\
    Il ne faut pas confondre licence libre et domaine public : mettre un
    logiciel sous licence libre ne signifie pas abandonner ses droits
    d'auteurs (droit moral inaliénable) mais donner des permissions aux
    usagers qui vont au-delà de ce qu'autorise le droit d'auteur par
    défaut.

    


Attention à *ne pas confondre logiciels libres et gratuits* (double sens
du mot free en Anglais):

-   un **freeware** désigne usuellement un logiciel distribué
    gratuitement, indépendamment de sa licence d'utilisation. Le code
    source n'est pas forcément fourni ; dans ce cas ce n'est pas un
    logiciel libre.

-   un **shareware** désigne un logiciel distribué gratuitement et
    librement pendant une durée ou un nombre d'utilisations qui sont
    fixées par l'auteur. Au delà de ce délai il faut payer des royalties
    et le code source n'est pas fourni donc ce n'est pas un logiciel
    libre.

Références :

-   <http://www.cndp.fr/savoirscdi/societe-de-linformation/cadre-reglementaire/le-coin-du-juriste/logiciel-libre-et-gratuiciel.html>

-   <http://www.gnu.org/philosophy/categories.html> et
    <http://www.gnu.org/philosophy/philosophy.html>

Licences de logiciels libres 
-----------------------------

On distingue deux types de licences libres :

1.  Les **licences avec copyleft** :

    Le copyleft ( gauche d'auteur , jeu de mots sur copyright), n'est
    pas l'abandon du copyright (droits patrimoniaux) mais au contraire
    s'appuie dessus pour rendre libre un programme (respect des 4
    libertés fondamentales) en obligeant toutes les versions modifiées à
    être libres également et redistribuées sous la même licence. Ainsi
    le logiciel (ou l'oeuvre numérique) sera éternellement libre. La
    licence `GPL` (General Public License) créée par Richard Stallman en
    1989 fut la première licence libre avec copyleft. La licence
    `CeCill` créée par l'INRIA est une adaptation de la licence GPL au
    droit français. La licence `Creative Commons` CC BY-SA 3.0,
    paternité et partage à l'identique, est une licence libre avec
    copyleft pour les oeuvres numériques (image, video ...).

    Il existe des formes plus ou moins fortes de copyleft. Ainsi si on
    inclut du code sous license GPL dans un autre, le programme hybride
    créé est contaminé et doit être distribué sous licence GPL. La
    license **LGPL** présente un copyleft plus faible : du code sous
    cette license cette license peut être inclus dans un code sous une autre license
    sans que le programme hybride soit nécessairement sous license LGPL.
    C'est utile pour développer des bibliothèques de fonctions.

2.  Les **licences sans copyleft** :

    L'utilisateur peut redistribuer et modifier le logiciel, mais aussi
    ajouter des restrictions et distribuer une version modifiée sous
    licence propriétaire. On parle aussi de licence permissive . La
    première licence libre sans copyleft fut la licence `BSD` pour le
    distributions de logiciels créés par l'université de Berkeley. *La
    licence de Python est une licence libre sans copyleft*. Ce sont des
    licences compatibles avec la GPL mais la réciproque est fausse.


Exemple des systèmes d'exploitation 
-----------------------------------

![Arbre généalogique des systèmes UNIX](https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/7/77/Unix_history-simple.svg/1024px-Unix_history-simple.svg.png)


![Arbre généalogique des systèmes Windows](https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/3/39/Microsoft_timeline_of_operating_systems_2.png)


* **Systèmes d'exploitation propriétaires :**  Windows et partiellement MacOS (une partie UNIX est sous licence BSD)
  
* **Systèmes d'exploitation libres :**  de nombreuses distributions basées sur le noyau Linux, système dérivé d'UNIX : Debian, Ubuntu, Fedora, ArchLinux .....

:::exercice

1. Lequel de ces systèmes d\'exploitation est sous licence libre ?

***Réponses***

__A)__ Android  __B)__ Linux  __C)__ Windows  __D)__ MacOS

2. Une et une seule de ces affirmations est **fausse**. Laquelle ?

***Réponses***

__A)__ Un système d\'exploitation libre est la plupart du temps gratuit

__B)__ Je peux contribuer à un système d'exploitation libre

__C)__ Il est interdit d\'étudier un système d'exploitation propriétaire

__D)__ Un système d\'exploitation propriétaire est plus sécurisé

:::